**流体静力学**（Hydrostatics）是[连续介质力学的分支学科](../Page/连续介质力学.md "wikilink")[流体力学的子学科](../Page/流体力学.md "wikilink")。

## 基本概念

流体静力学研究[流体](../Page/流体.md "wikilink")（诸如气体和液体）静止时的现象以及相关力学行为的科学。这样的现象和行为可以用数学表达式来表述，称为流体静力学基本方程式。

## 研究对象

静止的[气体和](../Page/气体.md "wikilink")[液体](../Page/液体.md "wikilink")，也包括介于[固体和液体之间的物质](../Page/固体.md "wikilink")，如[液晶](../Page/液晶.md "wikilink")。

## 液体静力学基本方程

为了导出液体静力学基本方程我们考察以下对象：在重力场中，一个立方体形状的流体微元受重力加速度g的作用。

[<File:P> gl gew
y.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:P_gl_gew_y.gif "fig:File:P gl gew y.gif")

\(dV = dx \cdot dy \cdot dz\) [密度为](../Page/密度.md "wikilink")
\(\rho\)，上表面压强为 \(p(y)\)。下表面压强为（方向相反） \(p(y) + dp\).

` [p(y) + dp]*dV＝p(y) *dV＋ρ*g*dh* dV`

` so : dp=ρ*g*dh`

## 创始人

古[希腊的著名物理学家](../Page/希腊.md "wikilink")[阿基米德](../Page/阿基米德.md "wikilink")。其著作《[论浮体](../Page/论浮体.md "wikilink")》（*On
Floating Bodies*）是历史上研究流体静力学的第一部作品。

## 应用

流体静力学的在实际当中的应用十分广泛。工程、水利、水运等方面的作用尤其明显。
主要如下四个方面:1)多数测量压力的仪表都是利用静止流体传递压力，以流体静力学原理为依据----压力传感；2)液位显示和测量；3)防止气体从设备中外溢的液封装置；4)互不相溶的液体混合物的连续分离。

## 参考书籍

  - 阿基米德：《论浮体》
  - 帕斯卡：《论液体平衡和空气的重量》
  - 江可宗：《应用力学——静力学》

## 延伸閱讀

  - Batchelor, George K. (1967), An Introduction to Fluid Dynamics,
    Cambridge University Press, ISBN 0-521-66396-2
  - Falkovich, Gregory (2011), Fluid Mechanics (A short course for
    physicists), Cambridge University Press, ISBN 978-1-107-00575-4
  - Kundu, Pijush K.; Cohen, Ira M. (2008), Fluid Mechanics (4th revised
    ed.), Academic Press, ISBN 978-0-12-373735-9
  - Currie, I. G. (1974), Fundamental Mechanics of Fluids, McGraw-Hill,
    Inc., ISBN 0-07-015000-1
  - Massey, B.; Ward-Smith, J. (2005), Mechanics of Fluids (8th ed.),
    Taylor & Francis, ISBN 978-0-415-36206-1
  - White, Frank M. (2003), Fluid Mechanics, McGraw–Hill, ISBN
    0-07-240217-2

## 外部連結

  - J.B. Calvert (2003)
    [Hydrostatics](http://mysite.du.edu/~jcalvert/tech/fluids/hydstat.htm)
    from [University of
    Denver](../Page/University_of_Denver.md "wikilink"). Accessed on
    2013-05-22.

[Category:压力](../Category/压力.md "wikilink")
[Category:水静力学](../Category/水静力学.md "wikilink")
[Category:潜水物理学](../Category/潜水物理学.md "wikilink")